光時的矛盾與反思：人血饅頭、賺盡與共同體

昨天去了聽兩場互助經濟圈 workshop，印象最深是「光時」的分享，他們提出了很有意思的道德問題。我點列如下，並提出一些自己的想法：

1. 現在談黃圈的人，都在談 vision，但光時真的落手做了半年。光時代表聰明和誠懇，也在實踐中形成問題，過去半年，他們每天打兩份工，用自己錢請手足，但遇到極多問題。例如義工因為幫忙而被正職公司炒，有基層義工自行補貼而損失幾萬元，如果手足有工作不稱職的地方，其他手足會感到在「養人」，有不公平的感覺，這還未談到政治打壓，而純粹是經營倫理的問題。這陣子讀報，評論人都對黃圈有大量樂觀的期待，但光時指出了很多實踐時必須思考的難處。

2. 光時向觀眾拋出了一條極重要的問題，可分成三點：一，黃色經濟圈如果只是義工經濟圈，大家的心力絕對無法維持，因為實在太難；二，經濟圈最終目標，是要「全職化」（這才叫經濟圈），但如果以「全職」態度去處理「義工」，營商結構轉變，也自然會有責任和義務上的轉變（例如，如果有手足失職，要被炒，就要請非手足）；三，轉型後，便必然會有人指是「人血饅頭」（例如，被炒的人可以在網上說，光時只是借運動光環賺錢），而作為「黃店」的 credibility 也會立即崩潰。簡言之，當運動能量下降，「統一戰線」慢慢回到「日常」，political ethics 似乎會和 business operation 有矛盾。

3. 光時的矛盾（ethics vs. business），使我想起近來的黃圈發展方向：建構黃圈經濟最活躍的，是建黃色「platform」，把小店連起來，很少（好像沒有）是建一間黃色「公司」。公司是垂直管理，從上而下；平台是橫向連結，小店與小店之間不是領導人和被領導關係，是「加盟」或「退出」的成員。初步想，似乎 ethics 更多發生在 platform 的互相連結；而要做可行的 business，一種「從上至下」的關係多多少少是要維持的。例如「龍門冰室」是真的先做生意，後來才變「黃」，而不是從「黃」去找一班手足起家。如果龍門伙記偷錢，老闆炒人卻不會被指「人血饅頭」。相反，如果「光時」炒人，應該真係有可能被人指責「人血饅頭」。

4. 在思考此矛盾時，我想起今天的分享會，似乎可分成兩種，「黃絲左翼」比較關注「經濟的另類想像」；「黃絲商界」比較關注「經濟資本的另類運用」。兩者無衝突，都好有意思。例如，有天水圍前線工作者說另類經濟想像，用時分卷的重點不一定是要徹底挑戰什麼，而是讓減輕街坊一些壓力，同時再思自己有什麼 talent，而 talent 的價值是什麼，可以換取什麼，這也是透過 economy 去思考何為自己、價值、社群。總之，左翼似乎想說「經濟不只有 profit maximization，也有 ethics 的向度」；相反，有做 investment 的講者說，他傾向相反，先狂搵錢「全力 maximize profit，然後把錢好好運用，像李嘉誠，咁先 sustain 到，否則下下眾籌唔係辦法」，這是「黃絲商人」希望帶出的訊息。

5. 因此，我暫時想到的如下：黃絲經濟圈，有 platform 和 enterprise，一個是橫向連結，人與人之間更講 ethics 和平等，建立 community，是不割蓆。一個是垂直管理，講efficiency、累積資本。黃店與黃店，應該是 community 的平等關係；但黃店內部，要各自爬山，只能按業務情況盡力幫忙請人，但不能為了政治而倒閉，其目標主要仍是賺錢，而且要超過 community 的，即是像周顯說，要搵藍絲錢。同時，platform 和 enterprise 兩者要互相支援去化解問題。

6. 最後，回到光時的「人血饅頭」難題，是因為它想同時做兩者，而且用 political 的「平等理念」做招牌去做 business，使政治成為營商的障礙，這可能便要靠 community：例如，實在無法接受某位完全無用的員工，可以轉介他去另一家黃絲公司，或幾間公司夾一份糧比佢（而不是直接炒佢）。很多公司內部的問題，應該也只能靠經濟圈，即其他黃絲公司的支援去解決。換言之，公司與公司之間不是競爭關係，是共同體的互助關係。

推
[你今日FC咗未] 全港最大的Fact Check平台已經推出了

推

高質

Push

光你老母時
屌

暫時見到搵工平台都係少職位多手足
多唔同種類嘅公司可唔可以解決手足做唔掂比人炒嘅問題？
始終人有唔同技能

高質
香港地做生意真係唔易 唔賺盡就蝕租
賺盡又失去左人性

全力賺錢 都用賺到既回饋社會

賺錢能力由市民決定

可以參考社會企業
社會企業都唔係淨係為左請殘疾人士、社會責任
而係都要賺到錢 繼續營運
有double / triple bottom lines
（營利、社會責任、環境責任）

問題提出得好好

直情係光時而家運作緊既困難黎

推，高汁

T

呢篇文真係要推一推

呢篇要推

你要搞經濟圈就唔可以全民做義工架啦，我覺得只要間公司管理層有良心支持自由民主五大訴求就可以叫黃店，唔係要人一蚊不賺甚至倒貼先叫黃囉

話時話光時其實有冇出過貨，我訂左差唔多成兩個月，無貨不特止連msg都無個

721 811 831 101 1111 1112 1116 1118

tui

唔小心負皮左....
幫你推翻

推1

推2

推3

的確要可持續先可以擴展，再幫到更多嘅人
如果困係個道德圈度，間公司會愈黎愈細

TUI

光時？
光 復香港
時 代革命？
漢奸圈？

高質post，推返上去俾多d人睇

都唔止
最大困難仲要面對外界政治打壓

收咗貨
我好早訂不過

應該會有auto email㗎啵

係幫手足之前
佢始終係一間鋪頭
如果做唔長 點 長做長有
繼續幫手足?

你FB PM佢地問下丫, 應該會有人覆

我諗個問題係, 佢地用義工名義起家, 先有咁多支持
如果而家出糧俾義工, 又會點呢? 可能出埋人工就無錢賺

大家都要思考下究竟人血饅頭呢個terms係咪要重新定義下
定或者跟本係分化撚用黎攻擊我地嘅武器

高質文，推

值得深思

根本賺錢就唔得既話就唔叫經濟圈
你之前一樣比班藍公司賺盡
e家黃公司賺你又𨳒
黃公司賺完有回饋其實就ok
如果係賺唔到
200%無可能sustain到落去
啲藍屍就係知你班垃圾香港人一定唔會比人賺
放班5毛出嚟帶風話你人血饅頭你地成班傻鳩就跟住𨳒
蠢撚過閪

同wiki 合作好過自己另搞網購

好撚老實
連登仔好多時候見到某d字眼就會係咁亂用
例如左膠 人血饅頭
係又用唔係又用
屌

高質

光時長期如果靠依家既模式好快會頂唔住

推左先睇

不如直接將光時變做wiki旗下或加盟既形式會唔會好d